\chaptertext{Vous avez découvert les nombres  complexes l'an dernier, à l'issue
  de votre  parcours dans  l'enseignement secondaire.  Il a  fallu des  siècles à
  l'humanité  pour  parvenir  à  ce   stade.  Comme  dans  notre  programme,  la
  motivation fut d'abord algébrique: résoudre  des équations (que nous nommerons
  bientôt \textit{polynômiales})  de degré supérieur  à 2. Mais, après  bien des
  errements, c'est la géométrie  qui a permis de rendre ces  nombres tout à fait
  naturels.  Mais un  atavisme historique  et le  choix des  mots (complexes...)
  continue  à  cacher  la  simplification  qu'ils  apportent  dans  de  nombreux
  domaines. \textsc{Gau\ss}   l'avait  clairement exprimé  au début  du XIX\eme
siècle: \textit{Jusqu'à  ce jour on  avait surtout  discuté sur  la théorie  des nombres
complexes  d'un mauvais  point  de  vue, on  avait  senti une  obscurité
mystérieuse.  Mais la  raison de  ceci est  en grande  partie due  à une
dénomination  maladroite.  Si on  n'avait  pas  caractérisé $+1$,  $-1$,
$\sqrt{-1}$  par  unité positive,  négative,  imaginaire  (ou plus  fort
impossible), mais  par unité  directe, inverse et  latérale, l'obscurité
mentionnée n'aurait pas surgi.}}
\chapterimage{gauss}

\chapter{Nombres complexes}


\section{Brève introduction historique}



Cela commence en Italie  au XVI\eme siècle, se poursuit en  France mais c'est un
modeste arpenteur Danois  qui a l'idée simple qui nous  aidera à démystifier ces
nombres \og complexes\fg{} en 1797  dans son \textit{essai sur la représentation
  analytique de la direction}.  Il faudra attendre 1847 pour que
\textsc{Cauchy} accepte  pleinement cette  vision géométrique et  introduise les
mots \textit{arguments} et \textit{affixes}  que nous utilisons actuellement. De
nos  jours, ces  nombres  sont  utilisés quotidiennement  dans  tous les  outils
graphiques de nos ordinateurs.

\subsection{Calculer avec des déplacements}

L'arpenteur Caspar \textsc{Wessel} (1745-1818) a lui une vision dynamique des nombres: il veut
représenter  des directions  par des  nombres, non  plus sur  une droite
seulement (positifs  et négatifs) mais sur  un plan (le  plan des cartes
qu'il doit dessiner!).

Laissons-le parler:

\begin{quote}
  {\itshape
Le présent essai a pour objet la question de savoir comment la direction
doit  être représentée analytiquement,  c'est-à-dire comment  on devrait
exprimer  les segments  de  droites,  si l'on  voulait,  au moyen  d'une
équation unique et entre un segment inconnu et d'autres segments donnés,
trouver  une  expression  représentant  à  la fois  la  longueur  et  la
direction du segment inconnu.
}
\end{quote}


\begin{recherche}
  Petite  pause: comment appelleriez-vous  ces fameux  segments orientés
  dont parle l'auteur?
\end{recherche}

\begin{quote}
  {\itshape
[..] Essayons donc de  généraliser la signification des opérations: n'en
bornons pas, comme on l'a  fait jusqu'à présent, l'usage aux segments de
droite de  même sens ou  de sens opposés  [...]. Si en même  temps qu'on
prend cette liberté, on respecte les règles ordinaire des opérations, on
ne  tombe point en  contradiction avec  l'ancienne théorie  des nombres,
mais on la développe seulement, on s'accommode à la nature des quantités
et on observe  la règle générale qui commande de  rendre, petit à petit,
plus aisé à comprendre une théorie difficile.[...] Par là précisément [...]
non seulement on réussit à éviter toutes les opérations impossibles et à
expliquer   ce  paradoxe   qu'il  faut   quelquefois  avoir   recours  à
l'impossible  pour expliquer  le  possible, mais  encore  on parvient  à
exprimer la  direction des segments de  droite situés dans  un même plan
d'une manière  aussi analytique que  leur longueur. Or il  faut convenir
que la démonstration générale  de théorèmes géométriques devient souvent
plus  facile   lorsqu'on  sait  exprimer  la   direction  d'une  manière
analytique et  la soumettre aux  règles des opérations  algébriques, que
lorsqu'on  est réduit  à  la représenter  par  des figures  qui ne  sont
applicables qu'à  des cas particuliers.\footnote{Caspar \textsc{Wessel},
  \textit{Essai sur  la représentation  analytique de la  direction}, pp
  3-5 de la traduction française disponible sur Gallica \href{http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k99681g.r=caspar+wessel.langFR}{http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k99681g.r=caspar+wessel.langFR}} 
}
\end{quote}

Voici résumé par  un homme de terrain en quelques  phrases ce qu'il faut
comprendre sur ces nouveaux nombres qui sont l'objet de notre étude.

\begin{recherche}
  Commentez ce court extrait de l'introduction de l'essai de \textsc{Wessel}.
\end{recherche}


\subsection{Somme de déplacements}

Voici  comment   \textsc{Wessel}  présente  son   addition  de  segments
orientés:

\begin{quote}
  {\itshape
L'addition  de deux  segments se  fait de  la manière  suivante:  on les
combine en faisant partir l'un d'un point où l'autre se termine; puis on
joint par un nouveau segment les deux bouts de la ligne brisée ainsi obtenue.\footnote{Ibid page 7}
}
\end{quote}

\begin{recherche}
Ça vous rappelle quelque chose? Que pensez-vous des termes utilisés?
\end{recherche}


\subsection{Produit de déplacements}

\textsc{Wessel} établit les règles suivantes:

\begin{quote}
  {\itshape
[...]
\begin{itemize}
\item Quant  à la  longueur, le  produit doit être  à l'un  des facteurs
  comme l'autre est à l'unité;
\item En ce qui concerne la direction du produit, si l'on fait partir de
  la même origine l'unité positive, les facteurs et le produit, celui-ci
  doit [...] dévier  de l'un des facteurs d'autant de  degrés et dans le
  même sens que  l'autre facteur dévie de l'unité,  en sorte que l'angle
  de direction du produit ou sa déviation par rapport à l'unité positive
  soit égale à la somme des angles de direction des facteurs.
\end{itemize}

Désignons par  $+1$ l'unité rectiligne, par $+\epsilon$  une autre unité
perpendiculaire à la première et ayant la même origine: alors l'angle de
direction  de  $+1$   sera  égal  à  0\textdegree,  celui   de  $-1$  à
180\textdegree,  celui  de $+\epsilon$  à  90\textdegree  et celui  de
$-\epsilon$ à  -90\textdegree ou à  270\textdegree; et selon  la règle
que l'angle  de direction  du produit est  égal à  la somme de  ceux des
facteurs, on aura: 

$(+1)\cdot(+1)=+1$,    $(+1)\cdot(-1)=-1$,
$(-1)\cdot(-1)=+1$,                     $(+1)\cdot(+\epsilon)=+\epsilon$,
$(+1)\cdot(-\epsilon)=-\epsilon$,       $(-1)\cdot(+\epsilon)=-\epsilon$,
$(-1)\cdot(-\epsilon)=+\epsilon$,
$(+\epsilon)\cdot(+\epsilon)=-1$,
$(+\epsilon)\cdot(-\epsilon)=+1$, $(-\epsilon)\cdot(-\epsilon)=-1$.

Il en résulte que $\epsilon$ est  égal à $\sqrt{-1}$ et que la déviation
du produit est déterminée de telle sorte qu'on ne tombe en contradiction
avec aucune des règles d'opérations ordinaires.\footnote{Ibid page 9}
}
\end{quote}


\begin{recherche}
  Illustrez par des schémas ce qui est clairement exposé par \textsc{Wessel}.
\end{recherche}


On peut donc  représenter un nombre à l'aide  d'une \og longueur\fg{} et
d'une \og  déviation\fg{} (que nous  appellerons bientôt \textit{module}
et \textit{argument}).

\begin{recherche}
  Dans  un  repère  orthonormal  orienté, représentez  les  nombres  \og
  impossibles\fg{} suivant les préconisations de \textsc{Wessel}:

  \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}
    \item $z_1~:~\left[2,\frac{\pi}{2}\right]$ 
     \item $z_2~:~\left[2,\frac{4\pi}{3}\right]$ 
     \item $z_3~:~\left[\frac{3}{2},-\frac{\pi}{4}\right]$
     \item $z_4~:~\left[\frac{2}{3},\frac{\pi}{4}\right]$
     \item $z_5~:~\left[2,\frac{\pi}{2}\right]$ 
     \item $z_6~:~\left[1,\frac{\pi}{2}\right]$
     \item $z_7~:~\left[2,\frac{3\pi}{2}\right]$
    \item $z_8~:~\left[1,\frac{5\pi}{2}\right]$
     \item $z_9~:~\left[\frac{2}{3},\pi\right]$ 
     \item $z_{10}~:~\left[\frac{3}{2},2\pi\right]$    
    \end{itemize}
  \end{multicols}


\sm

Calculez  ensuite le produit  deux à  deux des  six premiers  nombres en
présentant vos résultats dans un tableau.

\sm

Construisez les \og images\fg{} de $z_3\cdot z_6$ et $z_1\cdot z_3$.

\sm 

Résolvez les deux équations suivantes:


$$(E_1)~:~\left[\frac{3}{2},-\frac{\pi}{4}\right]\cdot
z=\left[3,\frac{\pi}{12}\right]
\qquad (E_2)~:~\left[2,\frac{\pi}{3}\right]\cdot
z=\left[1,\frac{\pi}{6}\right]$$

\sm


Écrivez    la   suite   des    puissances   entières    successives   de
$\left[1,-\frac{\pi}{3}\right]$.

Faites de même avec $\left[r,\theta\right]$. Des commentaires?


\end{recherche}


\section{Vocabulaire et premières propriétés}




  \begin{theoreme}[Ensemble $\bbc$]
On  définit un ensemble $\bbc$ 
\begin{itemize}
\item muni d'une addition et d'une multiplication qui prolongent celles de $\bbr$
\item contenant un nombre $\I$ vérifiant $\I^2=-1$ 
\item  tel que chaque  élément $z$  de $\bbc$  peut s'écrire  de manière
  \textbf{unique}  sous   la  forme   $$z=a+\I b  \quad  \text{avec   }  a
  \text{ et } b \text{ des nombres réels}$$ 
\end{itemize}
    
    \end{theoreme}
  



\subsection{Forme algébrique}

Cette écriture unique est appelée \textbf{forme algébrique} du réel $z$.

Le nombre $a$ est appellé \textbf{partie réelle} de  $z$ et notée $\text{Re}(z)$

Le nombre $b$ est appellé \textbf{partie imaginaire} de  $z$ et notée $\text{Im}(z)$


  \begin{DANGER}
    $\text{Im}(z)$ est {un nombre réel}.
    \end{DANGER}
  


  
    \begin{idee}{\textbf{\`A quoi sert l'unicité de la forme algébrique ?}}


Par exemple,  après maints calculs  savants, vous arrivez au  résultat $
2x+3y-5+\I (7x-32y+1)=0$ avec $x$ et $y$  des réels.  Et bien le membre de
gauche  est   une  forme   algébrique  puisque  de   la  forme   réel  +
$\I\cdot$réel. Or la forme algébrique de 0 est $0+\I \cdot0$.  

Ainsi,  une   équation  complexe   revient  à  deux   équations  réelles
( bienvenue dans la deuxième dimension... ) et donc 

{$    2x+3y-5+\I (7x-32y+1)=0   \Longleftrightarrow   \begin{cases}
    2x+3y-5=0\\ 7x-32y+1=0\end{cases}$} 
\end{idee}





\begin{NB}
  N'importe  quel réel  $x$ s´écrit  sous la  forme $x+0×\I$  donc appartient  à
  $\bbc$.
  Ainsi
  $$(∀x)(x∈\bbr⟹x∈\bbc) ⟺ \bbr ⊂ \bbc$$

  On notera $\bbc\setminus \bbr$ l'ensemble  des complexes non réels et $\I\bbr$
  l'ensemble des \textbf{imaginaires purs}.
\end{NB}

\subsection{Le plan complexe}

Nous avons vu que chaque nombre complexe peut être associé à un point du
plan qu'on munit d'un repère $\pa{O,\ve{e_1},\ve{e_2}}$ 


\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.34}
\end{center}
\end{figure}





\`A tout nombre complexe $z=a+\I b$ on associe le point $M$ de coordonnées
$(a,b)$ qu'on  appelle \textbf{image} de  complexe $z=a+\I b$. On  le note
souvent $M(z)$. 

Inversement, à tout point $M$ du plan de coordonnées $(a,b)$, on associe
son \textbf{affixe} $z=a+\I b$ qu'on note souvent $z_M$. 

Enfin,  à  tout   vecteur  $\ve{u}=a\ve{e_1}+b\ve{e_2}$  de  coordonnées
$(a,b)$  dans la  base $\pa{\ve{e_1},\ve{e_2}}$  est associé  une affixe
$z_{\ve{u}}=a+\I b$ 


\subsection{Premiers calculs géométriques}

\begin{itemize}

\item  Soient   $\ve{u}$  et  $\ve{v}$  deux   vecteurs  de  coordonnées
  respectives         $(a,b)$         et        $(a',b')$,         alors
  $\ve{u}+\ve{v}=(a+a')\ve{e_1}+(b+b')\ve{e_2}$, donc 

  
    \begin{propriete}[affixe d'une somme]
      $$z_{\ve{u}+\ve{v}}={z_{\ve{u}}+z_{\ve{v}}}$$
      \end{propriete}
    




\item De même, si $\lambda$ est un nombre réel 

  
    \begin{propriete}[affixe du produit par un réel]
      $$z_{\lambda \ve{u}}={\lambda z_{\ve{u}}}$$
      \end{propriete}
    


\item Alors, si  $I$ est le \textbf{milieu} du segment $[A,B]$, on a


  
    \begin{propriete}[affixe du milieu]
      $$z_I={\ud(z_A+z_B)}$$
      \end{propriete}
    




\item Pour tous points $A$ et $B$ 

  
    \begin{propriete}[affixe d'un vecteur ]
      $$z_{\ve{AB}}={z_B-z_A}$$
      \end{propriete}
    

\end{itemize}


\subsection{Conjugué d'un complexe}

  \begin{definition}[Conjugué]
    On appelle conjugué du nombre complexe $z=a+\I b$ le nombre $${\overline{z}=a-\I b}$$
    \end{definition}
  



Géométriquement cela donne 



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.35}
\end{center}
\end{figure}



Je vous laisse prouver les propriétés immédiates suivantes~:


  \begin{propriete}[]
    \begin{itemize}
\item $M(z)$ et $M'(\overline{z})$ sont symétriques par rapport à l'axe $(O,\ve{e_1})$
\item $\overline{z_1+z_2}={\overline{z_1}+\overline{z_2}}$
\item $\overline{z_1z_2}={\overline{z_1}\ \, \overline{z_2}}$
\item $\overline{\overline{z}}={z}$
\item $z\in\bbr\Longleftrightarrow z={\overline{z}}$
\item $z\in i\bbr\Longleftrightarrow z={-\overline{z}}$
\item $\text{Re}(z)={\ud(z+\overline{z})}$
\item $\text{Im}(z)={\ud(z-\overline{z})}$
\item Si $z=a+\I b$, alors $z\overline{z}={a^2+b^2}$
\end{itemize}
    \end{propriete}
  



\subsection{\`A quoi servent les conjugués ?}


\subsubsection{\`A montrer qu'un complexe est un réel}

En  effet, si  on arrive  à montrer  que $\overline{z}=z$,  alors  on en
conclut que $z$ est réel.\textbf{ Pourquoi~?}

\subsubsection{\`A rendre réel des dénominateurs pour obtenir des formes  algébriques} 

En
effet, $$z\cdot\overline{z}=(a+\I b)(a-\I b)={a^2-(\I b)^2=a^2+b^2}$$ 


  \begin{exemple}[]
    Ainsi, pour obtenir la forme algébrique de l'inverse de $2+\I $~: 

$\fr{1}{2+\I }={\fr{1}{2+\I }\cdot\fr{2-\I }{2-\I }=\fr{2-\I }{4+1}=\fr{2}{5}-\fr{1}{5}\I}$ 
    \end{exemple}
  

\subsection{Conjugué de l'inverse}


Sachant qu'un complexe non nul $z$ admet une forme algébrique $a+\I b$, on
sait maintenant trouver la forme algébrique de son inverse~:


\vspace{3cm}

et donc $\overline{\left(\dfrac{1}{z}\right)}=$


\subsection{Module d'un nombre complexe}


  \begin{definition}[Module]
    Le module du complexe  $z$ est le réel positif noté $|z|$ tel que $$|z|=\sqrt{z\ \,\overline{z}}$$
    \end{definition}
  


    \begin{remarque}[]
      \begin{itemize}
      \item Cette définition en est bien une car $z\ \,\overline{z}=a^2+b^2$ d'après notre étude sur les conjugués. 
      \item       Si       $a$       est      un       réel,       $|a|=\sqrt{a\
          \,\overline{a}}={\sqrt{aa}=\sqrt{a^2}}$ car  $\overline{a}=a$. Donc le
        module de $a$  est bien la valeur  absolue de $a$ et  notre notation est
        cohérente. 

        La notion  de module dans  $\bbc$ généralise donc  celle de valeur  absolue dans
        $\bbr$. 
      \end{itemize}
    \end{remarque}
    


\subsubsection{Interprétation géométrique}


\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.36}
\end{center}
\end{figure}




Nous venons de voir que, si $z=a+\I b$, alors 



  \begin{propriete}[]
    $$|z|=\sqrt{a^2+b^2}$$
  \end{propriete}
  


Or,  qu'est-ce que  $\sqrt{a^2+b^2}$ si  ce  n'est la  norme du  vecteur
$\ve{OM}$ ou encore la longueur $OM$. 



  \begin{propriete}[]
    $$\ab{z_M}=\nov{OM}=OM\qquad \ab{z_{\ve{u}}}=\nov{u}$$
  \end{propriete}
  



\subsubsection{Propriétés des modules}

Je vous laisse prouver les propriétés suivantes





\begin{propriete}[]
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
    \item $\ab{\overline{z}}={\ab{z}}$
    \item $\ab{z}=0\ssi { z=0}$
    \item $\ab{z_1\cdot z_2}={\ab{z_1}\cdot\ab{z_2}}$
    \item $\left|\frac{z_1}{z_2}\right|=$
    \item $\text{Re}(z)\leqslant {\ab{z}}$
    \item $\text{Im}(z)\leqslant {\ab{z}}$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{propriete}
  


La propriété suivante mérite une petite aide à la démonstration


  \begin{propriete}[Inégalité triangulaire]
    $$\ab{z_1+z_2}\leqslant\ab{z_1}+\ab{z_2}$$
  \end{propriete}
    



C'est  à dire, pour  aller de  Nantes à  Montaigu, il  est plus  long de
passer par Bratislava que de suivre la RN 137.  

Pour les curieux, voici comment cela se démontre.

\sm

Comme les deux membres de l'inégalité sont positifs, il suffit donc de comparer les carrés de chaque membre.

Or
$\ab{z_1+z_2}^2=\pa{z_1+z_2}\pa{\overline{z_1+z_2}}=(z_1+z_2)\pa{\overline{z_1}+\overline{z_2}}=\ab{z_1}^2+\pa{z_1\overline{z_2} 
+\overline{z_1}z_2}+\ab{z_2}^2$ 

\sm

D'autre part $\pa{\ab{z_1}+\ab{z_2}}^2=\ab{z_1}^2+2\ab{z_1z_2}+\ab{z_2}^2$

Il s'agit donc de comparer les <<~doubles produits~>>.

Or                                                     $z_1\overline{z_2}
+\overline{z_1}z_2=z_1\overline{z_2}+\overline{z_1\overline{z_2}}=2\RR
e\pa{z_1z_2}\leqslant 2\ab{z_1z_2}$ d'après une propriété ci-dessus. Donc 
$$\ab{z_1+z_2}^2=\ab{z_1}^2+\pa{z_1\overline{z_2}
+\overline{z_1}z_2}+\ab{z_2}^2\leqslant\ab{z_1}^2+2\ab{z_1z_2}+\ab{z_2}^2=\pa{\ab{z_1}+\ab{z_2}}^2$$




\section{R\'esolution d'\'equations du second degr\'e}

\subsection{Racine carrée d'un nombre complexe}

L'objet de cette section est de résoudre dans $\bbc$ l'équation $z^2=\alpha$

\subsubsection{Racine carrée d'un nombre réel}

On suppose ici que $\alpha$ est un réel.



\fbox{$\alpha\geqslant 0$} alors $z^2=\alpha\ssi 
  z^2-\alpha=${$(z-\sqrt{\alpha})(z+\sqrt{\alpha})=0$}.  Les 
  solutions\footnote{LA solution si $\alpha=0$} 
  sont donc {$\pm \sqrt{\alpha}$}


    \begin{exemple}[]
      On connaît : $z^2=4\ssi ${$z=-2$} ou {$z=2$}
    \end{exemple} 
    



\fbox{$\alpha<    0$}   alors    $z^2=\alpha\ssi
  (z-\I \sqrt{-\alpha})(z+\I \sqrt{-\alpha})=0$.  Les  solutions  sont  donc  $\pm
  \I\sqrt{-\alpha}$ 


  
    \begin{exemple}[]
      C'est la nouveauté : $z^2=-4\ssi$ {$z=-2\I $} ou {$z=2\I $}
    \end{exemple}
   


\subsubsection{Racine carrée d'un complexe non réel}

Les choses se  compliquent ! Nous allons traiter un  exemple pour ne pas
vous faire (trop) peur.  


  \begin{exemple}[]
    
    Cherchons les racines carrées de $4+3\I $, à savoir les nombres
    $a+\I b$ tels que $$(a+\I b)^2=a^2-b^2+2\I ab=4+3\I $$ 
  \end{exemple}
  

 Par unicité de la forme algébrique on obtient 

$\bsyc a^2-b^2&=&4\\a^2+b^2&=&5\\2ab&=&3\esyc$

Ainsi $a^2=${$9/2$} et $b^2=${$1/2$}, donc $a=${$\pm3\sqrt{2}/2$} et
$b=${$\pm\sqrt{2}/2$}, or $2ab=3$, donc $a$ et $b$ sont {de même signe}.

Les solutions sont donc {$\fr{\sqrt{2}}{2}(3+\I )$} et
{$-\fr{\sqrt{2}}{2}(3+\I )$}



\subsection{Résolution de ax\up{2}+bx+c=0 avec a, b   et  c  des réels} 

C'est        comme       en        1\ere        :       $$ax^2+bx+c=0\ssi
a\Big[\big(x+\fr{b}{2a}\big)^2-\fr{b^2-4ac}{4a^2}\Big]=0\ssi
\bigl(x+\fr{b}{2a}\bigr)^2=\fr{b^2-4ac}{(2a)^2}$$ 

Tout dépend donc du signe de $b^2-4ac$, puis on utilise les résultats de la section précédente.



  \begin{theoreme}[Résolution  de $ax^{{2}}+bx+c=0\quad \text{avec}
    \ a,\ b \ \text{ et }\ c$ des réels] 
    L'équation $ax^2+bx+c=0$ admet toujours des solutions sur $\bbc$. 
Notons  $$\Delta=b^2-4ac$$  le   \textbf{discriminant}  de  l'équation  et
$\delta$ un \emph{complexe} vérifiant $$\delta^2=\Delta$$
\begin{itemize}
\item Si $\Delta=0$, il existe une unique solution {$x=-\dfrac{b}{2a}$}
\item Si $\Delta>0$, il existe deux solutions réelles  {$x=\dfrac{-b\pm\delta}{2a}$}
\item  Si  $\Delta<0$, il  existe  deux  solutions complexes  conjuguées
  {$x=\dfrac{-b\pm \delta}{2a}$} 
\end{itemize}

\begin{center}
\fbox{{\large \textcolor{red}{Dans tous les cas $x=\dfrac{-b\pm \delta}{2a}$}}}
\end{center} 
   \end{theoreme}
  


\section{Forme trigonom\'etrique}

\subsection{Argument d'un complexe non nul}

\subsubsection{Forme trigonométrique}

Vous vous  souvenez de la correspondance  entre $\bbc$ et  le Plan. Nous
avions privilégié les coordonnées  cartésiennes d'un point. On aurait pu
utiliser tout aussi bien ses \textbf{coordonnées polaires} comme vu lors
de l'exploration du mémoire de \textsc{Wessel}. Le Plan a
cette fois besoin  d'être orienté (il le sera  implicitement à partir de
maintenant). 



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.37}
\end{center}
\end{figure}



Ainsi, $(r,\theta)$  étant le couple de coordonnées  polaires de l'image
$M$ du nombre complexe $z$, on a $z=r\cos\theta+\I r\sin\theta$ déterminé de manière
unique, car c'est  en fait une forme algébrique  déguisée : on l'appelle
\textbf{forme trigonométrique} du complexe $z$. 



  \begin{definition}[forme trigonométrique]
    $$z=r\pa{\cos\theta+\I \sin\theta}$$
    \end{definition}
  


  
    \begin{remarque}[notation en électronique]
      
Les électroniciens notent souvent ce résultat sous la forme~: $z=\cro{r,\theta}$
      \end{remarque}
    




\subsubsection{Congruence }

Vous  rencontrerez souvent  la  notation $x\equiv  y[2\pi]$  qui se  lit
<<~$x$ est congru à $y$  modulo 2$\pi$~>>. Elle veut simplement dire que
$x-y$ est  un multiple de  $2\pi$, c'est-à-dire qu'il existe  un entier
relatif $k$ tel que $x-y=k\cdot 2\pi$. 



  \begin{remarque}[congruence modulo $2\pi$]
    $$x\equiv y[2\pi]\ssi \text{ il existe } k\in\bbz \text{ tel que } x=y+2k\pi$$
    \end{remarque}
  


Par      exemple,       vous      savez      que      $\fr{\pi}{3}\equiv
\fr{7\pi}{3}[2\pi]$~:~dessinez un cercle 
trigonométrique pour vous en convaincre.

\subsubsection{Mesure d'un angle de vecteurs}

Nous n'avons  pas les moyens  de définir <<~proprement~>> les  angles de
vecteurs.  Nous n'en  avons  qu'une définition  intuitive.  Ce qui  nous
intéresse, c'est  que $\theta$ est UNE  mesure en radians  de l'angle de
vecteurs  $\pa{\ve{e_1},\ve{OM}}$.  UNE  mesure,  car elle  est  définie
modulo 2$\pi$.  Et bien cette mesure  sera UN argument  du complexe $z$,
qu'on notera $\arg z$. 
On retiendra~:


  \begin{propriete}[argument]
    $$\arg z\equiv \theta[2\pi]$$
    \end{propriete}
  



Par exemple, $\arg 32\equiv 0[2\pi]$, $\arg 32 \I \equiv \fr{\pi}{2}[2\pi]$.

\subsubsection{Des formes trigonométriques de référence}

\begin{itemize}

\item $1=\cos 0+\I \sin 0$  donc \cacher{$|1|=1$ et $\arg(1)\equiv 0[2\pi]$}
\item         $\I=\cos\pa{\fr{\pi}{2}}+\I \sin\pa{\fr{\pi}{2}}$        donc
  \cacher{$|\I|=1$ et $\arg(\I)\equiv\pa{\fr{\pi}{2}}[2\pi]$} 
\item                         $|1+\I |=\sqrt{2}$                        et
  $1+\I =\sqrt{2}\pa{\fr{\sqrt{2}}{2}+\I \fr{\sqrt{2}}{2}}=$\cacher{$\sqrt{2}\pa{\cos\pa{\fr{\pi}{4}}+\I \sin\pa{\fr{\pi}{4}}}$} 
donc \cacher{$\arg(1+\I )\equiv\pa{\fr{\pi}{4}}[2\pi]$} 
\item    $|\sqrt{3}+\I |=2$    et    $\sqrt{3}+\I =2\pa{\fr{\sqrt{3}}{2}+\ud
    i}=$\cacher{$2\pa{\cos\pa{\fr{\pi}{6}}+\I \sin\pa{\fr{\pi}{6}}}$} 
donc \cacher{$\arg(\sqrt{3}+\I )\equiv\pa{\fr{\pi}{6}}[2\pi]$} 
\end{itemize}



\subsection{Correspondance forme algébrique - forme trigonométrique} 


Soit  $z\in\bbc$  de   forme  algébrique  $a+\I b$  et   de  forme
trigonométrique $r\pa{\cos\theta+\I \sin\theta}$ alors on a d'une part~: 


  \begin{propriete}[forme algébrique connaissant la forme trigonométrique]
$a=$\cacher{$r\cos\theta$}$\qquad b=$\cacher{$r\sin\theta$}    
    \end{propriete}
  



et d'autre part $r=|z|=\sqrt{a^2+b^2}$.



Si $z$ est \textit{non nul},  son module $r=\sqrt{a^2+b^2}$ sera non nul
également. Ainsi, nous pouvons écrire $z$ sous la forme 

\begin{center}
\begin{arrayl}
z&=& \sqrt{a^2+b^2}\pa{\fr{a}{\sqrt{a^2+b^2}}+\I\fr{b}{\sqrt{a^2+b^2}}}\\
   &=& r\pa{\fr{a}{\sqrt{a^2+b^2}}+\I\fr{b}{\sqrt{a^2+b^2}}}\\
    &=& r\pa{\cos(\theta)+\I\sin(\theta)}
\end{arrayl}
\end{center}

Nous en déduisons que~:



  \begin{propriete}[forme trigonométrique en fonction de la forme algébrique]
$\cos(\theta)=$\cacher{$\fr{a}{\sqrt{a^2+b^2}}$}$\qquad
\sin(\theta)=$\cacher{$\fr{b}{\sqrt{a^2+b^2}}$} 
    \end{propriete}
  




Ainsi, connaissant $a$ et $b$, on  peut obtenir le module et un argument
de  $a+\I   b$.  On   obtiendra  une  mesure   exacte  de   $\theta$  si
$\cos(\theta)$  et   $\sin(\theta)$  sont  des   valeurs  connues  comme
$\ofr{1}{2}$, $\ofr{\sqrt{3}}{2}$, 1, etc. 

Sinon,  on   obtiendra  une  valeur  approchée  à   l'aide  des  touches
\keystroke{COS\textsuperscript{-1}}                                    et
\keystroke{SIN\textsuperscript{-1}},        ou        encore        avec
\keystroke{TAN\textsuperscript{-1}}. En  effet, $\cos(\theta)$ étant non
nul\footnote{Sinon, on sait qui est $\theta$...}, 



  \begin{propriete}[argument en fonction de la forme algébrique]
$\tan(\theta)=\fr{\sin(\theta)}{\cos(\theta)}=\fr{\fr{b}{\sqrt{a^2+b^2}}}{\fr{a}{\sqrt{a^2+b^2}}}=$\cacher{$\fr{b}{a}$} 
    \end{propriete}
  




ce qui déterminera une valeur de l'argument modulo $\pi$. 



% \begin{center}
% \begin{figure}
% \begin{center}
% \includegraphics[height=5cm]{cercleTrigo.6}%\caption{La   tangente   est
% \end{center}
% \end{figure}
% \end{center}







Il  suffira ensuite  de  considérer  le signe  de  $\cos(\theta)$ ou  de
$\sin(\theta)$ pour savoir à qui on a affaire. 
















\subsection{Opérations sur les formes trigonométriques}

Soit $z=r\pa{\cos\theta+\I \sin\theta}$ et $z'=r'\pa{\cos\theta'+\I \sin\theta'}$,  alors 
$$zz'=rr'\cro{\pa{\cos\theta\cos\theta'-\sin\theta\sin\theta'}+\I \pa{\sin\theta\cos\theta'+\cos\theta\sin\theta'}}$$ 
Vous qui connaissez parfaitement vos formules d'addition, vous en déduisez que 
$$zz'=z=rr'\pa{\cos\pa{\theta+\theta'}+\I \sin\pa{\theta+\theta}'}$$

Ainsi, nous arrivons au résultat capital 


  \begin{propriete}[argument d'un produit]
    $\arg(zz')=$\cacher{$\arg(z)+\arg(z') \,[2\pi]$}
    \end{propriete}
  




Cela va VOUS permettre de démontrer les propriétés suivantes avec un peu d'astuce et de patience



  \begin{propriete}[Propriétés algébriques des arguments]
    \begin{itemize}
\item $\arg(zz')=$\cacher{$\arg(z)+\arg(z') \,[2\pi]$}
\item $\arg(z^n)=$\cacher{$n\arg(z)\,[2\pi]$}
\item $\arg\pa{\fr{1}{z}}=$\cacher{$-\arg(z)\,[2\pi]$}
\item $\arg\pa{\fr{z}{z'}}=$\cacher{$\arg(z)-\arg(z')\,[2\pi]$}
\item $\arg(\overline{z})=$\cacher{$-\arg(z)\,[2\pi]$}
\item $\arg(-z)=$\cacher{$\pi+\arg(z)\,[2\pi]$}
\end{itemize}
    \end{propriete}
  


En particulier, la formule concernant $z^n$ nous permet d'écrire



  \begin{theoreme}[Formule de Moivre]
    \begin{center}
     $\pa{\cos \theta+\I\sin\theta}^n= $\cacher{$\cos(n\theta)+\I\sin(n\theta)$}
    \end{center}
    \end{theoreme}
  




Nous nous rendons ainsi compte que~:


  \begin{remarque}[]
    \begin{itemize}
\item  Les   formes  trigonométriques  sont  adaptés   aux  produits  de
  complexes~;
\item Les formes algébriques sont adaptées aux sommes de complexes.
  \end{itemize}
    \end{remarque}
  
    \subsection{Cohérence avec l'essai de Wessel}

    
\sm Soit $z=3+2\I $, alors $-1\cdot z=-3-2\I $ et $i\cdot
z=3\I +2\I ^2=-2+3\I $. Notons $M$, $M'$ et $M''$ les points
d'\textbf{affixes} respectives $z$, $-z$ et $iz$



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.39}
\end{center}
\end{figure}


Ô monde merveilleux~! Une multiplication par $\I$ se traduit par un
quart de tour, une multiplication par $-1$ se traduit par un
demi-tour, deux multiplications successives par $i$, c'est à dire
une multiplication par $\I^2=-1$ se traduit bien par deux quarts de
tour, $i.e.$ un demi tour. Mais ceci est une autre histoire...




\section{Forme exponentielle d'un nombre complexe}


\pro Avant d'aller plus loin, nous allons avoir besoin d'un petit outil technique. Notons $f$ la fonction définie sur $\bbr$ par
$f(x)=\cos x+\I{}\sin x$. C'est une fonction un peu spéciale puisqu'elle est définie sur $\bbr$ mais est à valeurs dans $\bbc$. Que vaut
$f(0)$~?

\ecsx $f(0)=\cos 0+\I{}\sin 0=1$ : jusqu'ici, tout va bien.

\pro Je vous demande à présent un petit effort d'imagination : on peut supposer que $f$ est dérivable sur $\bbr$ en considérant $i$ comme
un coefficient quelconque et en extrapolant les formules de dérivations des fonctions à valeurs réelles. Qu'est-ce que ça peut donner~?

\ecsx $f'(x)=-\sin x+\I{}\cos x$

\pro Essayez alors de faire le lien avec $f(x)$.

\ecsx $f'(x)=\I{}(\I{}\sin x+\cos x)=\I{} f(x)$ : oui, et alors~? 

\pro Récapitulons : $f$ vérifie $f'=\I{} f$ avec $f(0)=1$. Ça ne vous rappelle rien~? 

\ecsx Ciel~! Ma fonction exponentielle ! On avait $f'=kf$ et $f(0)=1$ alors on en concluait que $f(x)=\E{}^{kx}$.

\pro Donc vous ne  serez pas choqué si nous écrivons, par convention  d'écriture à notre niveau, que
$f(x)=\exp(\I{} x)=\E{}^{\I{} x}$. 


\begin{theoreme}[notation exponentielle]
  On convient d'écrire, pour tout réel $x$ $$\E^{\I{} x}=\cos x+\I{}\sin x$$
\end{theoreme}



Notez  au passage  que les  formules d'additions  sont  alors plus  faciles à  retrouver. En  effet,
$\E{}^{\I{}(a+b)}=\E{}^{\I{} a}\E{}^{\I{} b}$, donc

\begin{eqnarray*}
  \cos(a+b)+\I{}\sin(a+b)&=&(\cos a+\I{}\sin a)(\cos b+\I{}\sin b)\\
&=&(\cos a\cos b-\sin a\sin b)+\I{}(\cos a\sin b+\cos b\sin a)
\end{eqnarray*}


 Alors, par unicité de
la forme algébrique d'un complexe, on obtient~:
$$\cos(a+b)=\cos a\cos b-\sin a\sin b\quad \text{et} \quad \sin(a+b)=\cos a\sin b+\cos b\sin a$$

Voici une illustration du côté extrêmement pratique de l'outil complexe.




\subsection{Formules d'Euler}



Un grand nom pour peu de chose...

\begin{theoreme}[Formules d'Euler]

  $$
\cos(t)=\frac{\E^{\I t}+\E^{-\I t}}{2}\qquad \sin(t)=\frac{\E^{\I t}-\E^{-\I t}}{2\I}
$$

  
\end{theoreme}


À démontrer...

Mais   elles    servent   surtout   à   \textit{linéariser}    des   expressions
trigonométriques et à calculer des sommes.


\subsection{Racines n-ièmes de l'unité}

Soit $n$ un  entier naturel. On voudrait résoudre  l'équation $z^n=1$ d'inconnue
$z\in\bbc$.

Comme un calcul de  puissance est lié à la multiplication,  il est assez naturel
d'utiliser la forme exponentielle/trigonométrique de $z$.


$$z^n=1⟺\begin{cases} |z^n| = 1 \\ \arg(z^n) = \arg(1) [2\pi]
\end{cases}
$$

  \vspace{5cm}

  

\subsection{Factorisation utile}


On est  souvent confronté  à des  nombres complexes  sous la  forme $1-\E^{\Iα}$
qu'il          s'agit           de          mettre           sous          forme
exponentielle/trigonométrique (c'est-à-dire $r\E^{\I\theta}$
  avec $r$ \textbf{ un nombre POSITIF})

L'idée est de \textbf{factoriser par l'angle moitié} et d'utiliser les formules d'Euler:

\begin{align*}
  1-\E^{\Iα}=& \E^{\I \frac{α}{2}}\bigl( \hspace{3cm} \bigr)\\
  =& \E^{\I \frac{α}{2}}\bigl( \hspace{3cm} \bigr)\\
\end{align*}


%\vspace{1cm}

%\newpage

\section{Formulaire de trigonométrie }

À savoir démontrer...

 \begin{itemize}
 \item \textbf{Formules}

 $\sin ^{2}x+\cos ^{2}x=1$

$\cos (a+b)=\cos a\cos b-\sin a\sin b$

$\cos (a-b)=\cos a\cos b+\sin a\sin b$

$\sin (a+b)=\sin a\cos b+\sin b\cos a$

$\sin (a-b)=\sin a\cos b-\sin b\cos a$

$\tan (a+b)=\fr{\tan a+\tan b}{1-\tan a\tan b}$, pour $a+b\neq
\fr{\pi}{2}+k\pi$, $k\in \bbz$

$\tan (a-b)=\fr{\tan a-\tan b}{1+\tan a\tan b}$, pour $a-b\neq
\fr{\pi}{2}+k\pi$, $k'\in \bbz$

\sm

\item \textbf{Transformation de produits en somme}

$\cos a\cdot\cos b=\fr{1}{2}\cdot(\cos(a+b)+\cos(a-b))$

$\sin a\cdot\sin b=\fr{1}{2}\cdot(\cos(a-b)-\cos(a+b))$

$\sin a\cdot\cos b=\fr{1}{2}\cdot(\sin(a+b)+\sin(a-b))$

\sm

\sm

\item \textbf{Formules de duplication}

$\cos (2x)=\cos ^{2}x-\sin ^{2}x=2\cos^{2}x-1=1-2\sin ^{2}x$

$\sin (2x)=2\cos x\sin x $

$\tan (2x)=\fr{2\tan x}{1-\tan ^{2}x}$,
$x\neq\fr{\pi}{4}+k\fr{\pi}{2}$ pour $k\in \bbz$

\end{itemize}

\begin{multicols}{2}


\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{limfonc.25}
\end{center}


\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{limfonc.29}
\end{center}
\end{multicols}

\modeexercice
\section{Exercices}

\subsection{De l'importance de savoir calculer...}


On  dispose certes  d'ordinateurs pour  effectuer les  calculs (et  nous
verrons  comment le  faire)  mais avant,  méditez  cette pensée  d'Alain
\textsc{Connes},  membre  de  l'Académie  des  sciences,  Professeur  au
Collège  de France,  à l'I.H.E.S.  et à  l'Université de  Vanderbilt aux
États-Unis. Il a de plus reçu la Médaille Fields en 1982, le
Prix Crafoord en 2001 et la Médaille d'or du C.N.R.S. en 2004.


\begin{quote}
{\itshape
  Quand on effectue  un long calcul algébrique, la  durée nécessaire est
  souvent  très   propice  à  l'élaboration   dans  le  cerveau   de  la
  représentation   mentale  des   concepts   utilisés.  C'est   pourquoi
  l'ordinateur, qui donne  le résultat d'un tel calcul  en supprimant la
  durée, n'est pas nécessairement un  progrès. On croit gagner du temps,
  mais le résultat brut d'un calcul sans la représentation mentale de sa
  signification n'est pas un progrès.

  \begin{flushright}
Alain \textsc{Connes} - Sciences et imaginaire
\end{flushright}
}
\end{quote}



\subsection{Calculs stakhanovistes de Terminale}

\begin{exercice}
 
R\'esoudre dans $\bbr$ : 
\begin{enumerate}
\item
$\displaystyle\sin^4x-{5\over2}\sin^2x+1=0$.
\item $\displaystyle\sin x+\sqrt{3}\cos x=\sqrt 2$.
%\item $\cos2x<\sin x$.
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
\item Posez $t=\sin^2 x$.
\item Utilisez une formule du style~: $\cos a\cos b+\sin a\sin
b=\cos(a-b)$. 
\end{enumerate}
\end{Aide}



\begin{exercice}[Puissances de i]
   Exprimez  chacun des nombres  suivant comme  un élément  de l'ensemble
  $\{-1,+1,-\I,+\I\}$:

  \begin{multicols}{6}
    \begin{enumerate}
      \item $\I^3$
\item $\I^4$
\item $\I^6$
\item $\I^9$
\item $\I^{16}$
\item $\I^{32}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

  \begin{Aide}
    
Observez  des cycles  dans  les  valeurs prises  par  les puissances  de
i. Pensez à la division euclidienne.
$\I^n=\I^{4q+r}=(\I^4)^q\times \I^r=1^q\times \I^r=\I^r$
  \end{Aide}


  \begin{exercice}[Formes algébriques ]
    On  pose  $z_1=3-\I$,  $z_2=1+2\I$,  $z_3=-2\I$.  Écrivez  sous  forme
    algébrique:
    
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
      \item $3z_1$
\item $z_1-z_3$
\item $2z_1+z_2$
\item $2z_2+\I z_3$
\item $\I(z_2z_3)$
\item $\I z_1+\I z_2$
\item $z_1+\overline{z_2}$
\item $\I z_1+\overline{z_3}$
\item $z_1 \overline{z_2}$
\item $\I z_1^2+\frac{z_2}{\overline{z_3}}$
\item $(z_1+\overline{z_2}^2)^2$
\item $z_3\left(z_1+\overline{\left(\frac{1}{z_2}\right)}\right)^2$
\item $(z_1+\overline{z_2}^2+\frac{\I}{z_1+z_3})^2$
\item $z_1+\frac{1}{z_1}+\frac{1}{z_1^2}+\frac{1}{\I \overline{z_1}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

  \end{exercice}

 

  \begin{exercice}[Formes algébriques (1)]{1}
Donnez la forme algébrique des nombres complexes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $\I^8+3\I^7$
\item $(3+2\I)+(5-\I)$
\item $(6-\I)+(4-3\I)$
\item $(-2+3\I)+(6-4\I)$
\item $(-2-\I)+(-1+7\I)$
\item $(6-2\I)-4$
\item $(3+\I)(2+4\I)$
\item $(1-\I)(3+2\I)$
\item $(1-4\I)^4$
\item $(2+\I)^3$
\item $\frac{1}{2-3\I}$
\item $\frac{2+\I}{1-2\I}$
\item $\frac{3+2\I}{2-3\I}$
\item $\frac{2\I}{2+\I}$
\item $\frac{3-2\I}{\I}$
\item $\frac{1}{\I}$
\item $1+\I-3\I^2+\I^7$
\item $\frac{-1+\I \sqrt{3}}{-1-\I \sqrt{3}}$
\item $\left(-\frac{1}{2}+\I \frac{\sqrt{3}}{2}\right)^3$
\item $(-1+\I)^4$
\item $\left(\frac{2+3\I}{5+\I}\right)^4$
\item $\left(\frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}+\I \sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}\right)^8$
\item $\left(\frac{\sqrt{6}-\I \sqrt{2}}{2(1-\I )}\right)^{12}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
    
\end{exercice}


\begin{Aide}
  Des calculs simples au départ. Vous pouvez les vérifier avec Scilab.\\
Pour  les  derniers, il  faut  vraiment  réfléchir avant  de  développer
sauvagement: un calcul nécessite le plus souvent une tactique.\\
On peut  par exemple reconnaître  des formes algébriques de  nombres bien
connus et passer momentanément par les formes exponentielles.\\
Un nombre à  la puissance 8, c'est  un nombre élevé plusieurs  fois à la
puissance 2...
\begin{enumerate}
\item[18.]  On  peut  faire  le   calcul  selon  la  méthode  habituelle
(multiplier numérateur et dénominateur  par le conjugué du dénominateur)
ou bien remarquer qu'il s'agit du rapport:
 $$\frac{2\E^{2\I\pi/3}}{2\E^{-2\I\pi/3}}=\E^{4\I\pi/3}=-\frac{1}{2}-\I
 \frac{\sqrt{3}}{2}$$
\item[19.]  On peut  développer le  cube (souvenez-vous  du triangle  de
Pascal: 1 3 3 1, c'est-à-dire que $(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$) ou bien
remarquer qu'il s'agit de:
$$\left(\E^{2\I\pi/3}\right)^3=\E^{3\times 2\I\pi/3}=\E^{2\I\pi}=1$$
\item[20.] Idem (mais avec  1 4 6 4 1). Sinon,  on remarque qu'il s'agit
de:
$$\left(\sqrt{2}\E^{3\I\pi/4}\right)^4=4\E^{3\I\pi}=-4$$
\item[21.]
  $\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\E^{\I\pi/4}\right)^4=\frac{1}{4}\E^{\I\pi}=-\frac{1}{4}$
  \item[22.] On pourrait se lancer dans un  développement (1 8 28 56 70 56
28 8 1) mais bon...
\begin{eqnarray*}
z_{25}&=&\left(\frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}+\I \sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}\right)^8\\
     &=&\left(\left(\frac{\sqrt{2+\sqrt{2}}+\I \sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}\right)^2\right)^4\\
     &=& \frac{\left(\left(2+\sqrt{2}\right)-(2-\sqrt{2})+2\I \sqrt{2^2-\sqrt{2}^2}\right)^4}{2^8}\\
      &=&\frac{(2 \sqrt{2}+2\I \sqrt{2})^4}{2^8}\\
  &=&\frac{(2 \sqrt{2})^4(1+\I)^4}{2^8}\\
     &=& \frac{2^6}{2^8}(1+\I)^4\\
     &=& \frac{1}{4}(1+2\I-1)^2\\
     &=& \frac{1}{4}(-4)=-1
\end{eqnarray*}
\item[23.] Ouvrons nos  yeux trigonométriques:  dans la  plupart des  exercices, on
rencontre  les lignes  trigonométriques  de la  famille  de $\pi/6$  (un
mélange de  1 et  de $\sqrt{3}$)  ou de la  famille de  $\pi/4$ (quelque
chose qui ressemble à $1+\I$).\\
Ici,   le   dénominateur  est   de   la   deuxième  famille,   mais   le
numérateur??!?...Mais  avec un  peu  de pratique  on  voit que  derrière
$\sqrt{6}-\I\sqrt{2}$ se cache $\sqrt{3}-\I$.
% \begin{align*}
% z_{26}=&\left(\frac{2\sqrt{2}\left(\frac{\sqrt{3}}{2}-\frac{1}{2}\I\right)}{2\sqrt{2}\left(\frac{\sqrt{2}}{2}-\frac{\sqrt{2}}{2}\I\right)}\right)^{12}\\
%      =&\left(\frac{\ee^{-\I\pi/6}}{\ee^{-\I\pi/4}}\right)^{12}\\
%      =&\left(\ee^{\I\pi/12}\right)^{12}=-1
% \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{Aide}



\begin{exercice}[Formes algébriques (3)]
 Déterminez les valeurs des réels $x$  et $y$ ou la forme algébrique du
  complexe $z$ satisfaisant les équations suivantes:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
\item $x+\I y=(2-3\I)(3+\I)$
\item $(x+\I y)+3(2-3\I)=6-10\I$
\item $2x+\I y=6$
\item $(x+\I y)(5+\I)=3-2\I$
\item $(x+\I y)(2+\I)=(1-\I)^2$
\item $(2-\I)x-(1+3\I)y-7=0$
\item $(x+\I y)^2=8-6\I$
\item $(x+\I y)^2=5+12\I$
\item $(x+\I y)^2=-3+4\I$
\item $x^2+2xy\I-y^2=10+6\I$
\item $\frac{2}{z}=\frac{1}{2-\I}+\frac{1}{1+2\I}$
\item $\frac{x}{1+\I}+\frac{y}{1+2\I}=1$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}

  
\end{exercice}


\begin{Aide}
  Un  complexe  est nul  si,  et  seulement  si,  ses parties  réelles  et
imaginaires sont nulles. De plus, la forme algébrique d'un complexe
est unique. Une équation dans $\bbr^2$ du type $x+\I y = a+\I b$ d'inconnues $x$ et $y$
avec $a$ et $b$ des paramètres réels est équivalente à $(x-a)+\I(y-b)=0$ c'est-à-dire $[x=a,\ y=b]$.


Ainsi, résoudre dans $\bbr^2$ une équation du type $x+\I y =z$ revient à
résoudre dans $\bbr^2$  un système $[x=\Re z, \ y=\Im  z]$: une équation
en cache deux... 

Pour les questions  7, 8, 9 et  10, on est amené à  rechercher la racine
carrée d'un nombre complexe.
La méthode  précédente nous donne bien  deux équations mais qui  ne sont
pas linéaires ce  qui nous empêche de poursuivre...sauf  si nous pensons
aux modules: deux nombres sont égaux  signifie que leurs modules le sont
aussi: cela nous donne un moyen de calculer $x^2$ et $y^2$.

Combien  de  solutions  doit-on  obtenir? Peut-on  avoir  une  intuition
géométrique de la réponse à cette question?
\end{Aide}


\begin{exercice}[Modules (1)]
 Calculez les modules suivants:
\begin{enumerate}
      \begin{multicols}{4}
        \item $\left|-3+4\I\right|$ 
\item $\left|6-8\I\right|$ 
\item $\left|5+\I\right|$ 
\item $\left|-3\I\right|$ 
\item $\left|\sqrt{2}+\I\right|$ 
\item $\left|\sqrt{2}+1\right|$
\item $\left|\frac{1}{4+3\I}\right|$
\item $\left|\frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{1}{\sqrt{2}}\I\right|$
\item $\left|-2+2 \sqrt{3}\I\right|$
\item $\left|\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2}\I\right|$
\item $\left|\frac{1+\I}{1-2\I}\right|$
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Aide}  
\begin{enumerate}
\item Sur Scilab abs(-3+4*\%i) donne 5.
\item $10$
\item $\sqrt{26}$
\item $3$
\item $\sqrt{3}$
\item $\sqrt{2}+1$
\item $1/5$
\item  $1$ (On  a  reconnu  d'ailleurs $\E^{\I\pi/4}$  qui  est bien  de
      module 1).
\item $4$
\item $1$ (On a reconnu $\E^{-\I\pi/3}$ qui est bien de module 1)
\item $\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{5}}=\frac{\sqrt{10}}{5}$ 
\end{enumerate}
\end{Aide}


\begin{exercice}[Modules]
 \begin{enumerate}
    \item Sachant que $z_1=-3-2\I$ et $z_2=1-3\I$ calculez:
$\left|z_1\right|;\quad                          \left|z_1-z_2\right|;\quad
\left|z_1+2z_2\right|;\quad \left|z_1z_2\right|$
\item    Sachant    que    $z_1=5+\I$    et    $z_2=-2+3\I$,    vérifiez
  que $\left|z_1\right|^2=2 \left|z_2\right|^2$
\item  Soit  $k\in\R$,  $z_1=-1+8\I$,  $z_2=(1-k)+7\I$.  Déterminez  les
  valeurs de $k$ telles que $\left|z_1\right|=\left|z_2\right|$.
\item Soit $z=x+\I y$ avec $x$ et $y$ des réels. Montrez que 
$\left|z-2\I\right|= \left|z-1\right|\Leftrightarrow 2x-4y+3=0$.
\item Résolvez dans $\R$ $\left|11+2\I\right|=\left|x+1+5\I\right|$.
\item Résolvez dans $\bbc$ $\sqrt{5}\left|z\right|+\I z=3+\I$.
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}


\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
\item Attention! Le passage au module n'est pas linéaire: $|z_1+z_2|\neq
      |z_1|+|z_2|$  en  général  alors  que  $|z_1\cdot  z_2|=|z_1|\cdot
      |z_2|$. Pour prouver le premier  résultat, il suffit de trouver un
      contre-exemple  (c'est  l'objet  du   deuxième  calcul).  Pour  le
      deuxième  résultat, il  suffit par  exemple d'utiliser  les formes
      exponentielles.
\item Les carrés permettent de \og se débarrasser\fg{} des radicaux.
\item Deux  nombres \textbf{positifs}  sont égaux  si, et  seulement si,
      leurs carrés  sont égaux.  On se  ramène ainsi  à une  équation du
      second degré en $k$.
\item On utilise encore le fait que deux  nombres \textbf{positifs}  sont égaux  si, et  seulement si,
      leurs carrés sont égaux. 
\item Encore la même méthode pour  éviter les radicaux. On obtient alors
      une équation du second degré.
\item On peut par exemple poser $z=x+\I  y$ avec $x$ et $y$ des réels et
      utiliser l'unicité des formes algébriques. On obtient une équation
      du premier degré en $x$ et du second degré en $y$.
\end{enumerate}
\end{Aide}





\begin{exercice}[Équations de degré 2 ou 3]
  \begin{enumerate}
    \item Résolvez dans $\bbc$ les équations suivantes:
$(E_1)\ :\ z^2+6z+10=0;\quad (E_2)\ :\ z^2-2z+2=0$

$(E_3)\ :\ 2z^2-2z+5=0;\quad (E_4)\ :\ z^2-6z+10=0$

 $(E_5)\ :\ z^2+1=0;\quad (E_6)\ :\ z^2+z+1=0$

 $(E_7)\ :\ z^2-\I \sqrt{2} z-\I \frac{\sqrt{3}}{2}=0$

\item Vérifiez que $5+\I$ est solution de $z^2-10z+26=0$ puis déterminez
  la deuxième solution.
\item Déterminez des équations du second degré (sous forme développée) telles que les nombres
  suivants en soient les solutions:

$\pm2\I ;\quad 1\pm2\I;\quad 3\pm2\I;\quad -2\pm\I \sqrt{5}$
\item Si $3-2\I$  est une solution de $z^2+kz+13=0$ où  $k$ est un réel,
  déterminez $k$ et trouvez l'autre solution de l'équation.
\item Si $-1-2\I$ est une solution de $z^2+az+b=0$, déterminez les réels
  $a$ et $b$.
\item     L'équation    $2z^2-(7-2\I)z+k=0$    admet     $1+\I$    comme
  solution. Déterminez la deuxième solution de l'équation et $k$.

\item L'équation  $z^2+(-3+2\I)z+k-\I=0$ où $k\in\R$  admet $1+\I$ comme
  solution. Déterminez $k$ et la deuxième solution de l'équation.
\item   L'équation    $z^2+(p+5\I)z+q(2-\I)=0$   admet   $1+2\I$   comme
  solution.  Déterminez les réels $p$ et $q$ ainsi que l'autre solution de
  l'équation.
\item L'équation $z^3-4z^2+6z-4=0$  admet $1+\I$ comme solution. Trouvez
  les deux autres solutions.
\item Idem avec $2z^3-9z^2+30z-13=0$ et $2+3\I$.
\item Idem avec $z^3-8z^2+22z-20=0$ et $2$.
\item Idem avec $z^3-4z^2+6z-4=0$ et $1-\I$.
\item Idem avec $z^3-\I z^2-z+\I=0$ et $\I$
\item  Idem   avec  $z^3-9z^2+24z+k=0$  et  $1-3\I$   en  commençant  par
  déterminer le réel $k$.
\item Idem avec $z^3+kz^2+z+34=0$ et $4-\I$.
\item Factorisez $z^3-1$ par  $z-1$ puis résolvez dans $\bbc$ l'équation
  $z^3-1=0$.
\item  Factorisez $z^3+(3+\I)z^2-4z-12-4\I$  par  $z^2-4$ puis  résolvez
  dans $\bbc$ l'équation $z^3+(3+\I)z^2-4z-12-4\I=0$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{Aide}
  Commençons par quelques rappels utiles. Nous avons déjà évoqué  que, pour tout $a$ non nul:

$$az^2+bz+c=0     \Leftrightarrow    \left(z+\frac{b}{2a}\right)^2     =
\frac{\Delta}{4a^2}$$

Nous allons un peu généraliser: on peut toujours supposer que $a$ est un
réel non nul (quitte à diviser par $a$ l'équation).

 $\Delta$ peut  être réel ou  non. Posons  $\delta$ un des  deux nombres
 complexes vérifiant $\delta^2=\Delta$:

$$az^2+bz+c=0     \Leftrightarrow    \left(z+\frac{b}{2a}\right)^2     =
\left(\frac{\delta}{2a}\right)^2$$

c'est-à-dire:

$$az^2+bz+c=0 \Leftrightarrow z = \frac{-b \pm \delta }{2a} $$

avec $b$ et $\delta $ des complexes réels ou non.

Notez que si  si $a$, $b$
et $c$ sont réels, alors $\delta$ sera réel ou imaginaire pur et
les racines seront toutes deux réelles ou conjuguées.

Dans le cas de solutions  complexes conjuguées (appelons-les $\alpha$ et
$\overline{\alpha}$), on observe:

$$(z-\alpha)(z-\overline{\alpha})=z^2-(\alpha+\overline{\alpha})z+\alpha
\overline{\alpha}=z^2-2\Re(\alpha)z+|\alpha|^2$$

De  manière  générale,  si  $\alpha$  et $\beta$  sont  des  racines  de
$az^2+bz+c=0$,    alors,     si    on    note     $S=\alpha+\beta$    et
$P=\alpha\cdot\beta$:

\begin{eqnarray*}
  az^2+bz+c&=&a(z-\alpha)(z-\beta)\\
           &=&a(z^2-(\alpha+\beta)z+\alpha\beta)\\
           &=&az^2-aSz+aP
\end{eqnarray*}

Par identification,  on obtient  $S=-b/a$ et  $P=c/a$. C'est  le premier
exemple  de relation  entre les  coefficients  et les  racines que  nous
généraliserons dans un autre chapitre.

\medskip

\label{coeffrac}
\textit{Autre résultat important}: $\alpha$ est une \textbf{racine} d'un polynôme
P (c'est-à-dire que $P(\alpha)=0$) si, et seulement si, P est factorisable par $(x-\alpha)$.  C'est un
résultat important que vous avez utilisé au lycée et qui sera étudié 
très sérieusement cette année.  Un sens de la démonstration est assez
trivial (si $P$ est factorisable par $(x-\alpha)$)...

Dans l'autre sens,  écrivons à quoi ressemble un  polynôme quelconque de
degré 3 par exemple:

$$P(x)= ax^3+bx^2+cx+d$$

On  suppose que  $\alpha$  est  une racine  de  $P$:  cela signifie  que
$P(\alpha)=0$.  On  a  donc  $P(x)-P(\alpha)=P(x)$ ce  qui  s'écrit,  en
ré-ordonnant un peu les choses:

$$P(x)= a(x^3-\alpha^3) +b(x^2-\alpha^2)+c(x-\alpha)$$

Or vous savez :-) tou(te)s que:

$x^2-y^2 = (x-y)(x+y)$ 

et que:

$x^3-y^3=(x-y)(x^2+xy +y^2)$

Ceci nous permet d'écrire que:

$$P(x)= (x-\alpha) \bigl(a(x^2+\alpha x+\alpha^2) + b(x+\alpha) +c \bigr)$$


et le tour est joué. En fait, on peut montrer (et vous le ferez bientôt) que cela reste vrai
à n'importe quel degré. 
\end{Aide}





\begin{exercice}[Formes trigonométriques (1)]
  Déterminez les formes trigonométriques des nombres suivants:
\begin{multicols}{4}
 \begin{enumerate}
\item $1+\I$
\item $\sqrt{3}+\I$
\item $-1+\I \sqrt{3}$
\item $5\I$
\item $-4\I$
\item $-\sqrt{2}+\I \sqrt{2}$
\item $\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2}\I$
\item $-1-\I \sqrt{3}$
\item $(1+\I \sqrt{3})^2$
\item $\frac{2}{-1+\I}$
\item $\frac{-2}{-\sqrt{3}+\I}$
\item $-\frac{1}{\sqrt{2}}-\frac{1}{\sqrt{2}}\I$
\item $\frac{1}{(1-\I)^2}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
  
\end{exercice}


\begin{Aide}
  
Il faut au  moins connaître certains grands  classiques pour reconnaître
leurs \og cousins\fg{} à l'\oe il nu.

La famille de i a pour argument des multiples de $\pi/2$.

La famille de $1+\I$ a pour argument des multiples de $\pi/4$.

La famille de $\sqrt{3}+\I$ a pour argument des multiples de $\pi/6$.

La famille de $1+\I \sqrt{3}$ a pour argument des multiples de $\pi/3$.


S'il n'y a pas unicité de la forme trigonométrique, il y a unicité de la
forme algébrique. En particulier, avec les notations habituelles:

$$
a+\I   b=    \sqrt{a^2+b^2}   \left(    \frac{a}{\sqrt{a^2+b^2}}   +\I
  \frac{b}{\sqrt{a^2+b^2}} \right)= \rho \left(\cos\theta+\I \sin\theta\right) 
$$

On commencera donc  par factoriser la forme algébrique par  le module et
ensuite on essaiera de reconnaître un membre d'une certaine famille...

\end{Aide}





\begin{exercice}[Formes trigonométriques (2)]
Déterminez les formes algébriques des nombres suivants:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item      $4     \left(\cos      \left(\frac{\pi}{3}\right)+\I     \sin
    \left(\frac{\pi}{3}\right)\right)$
\item      $5     \left(\cos      \left(\frac{\pi}{2}\right)+\I     \sin
    \left(\frac{\pi}{2}\right)\right)$
\item     $2      \left(\cos     \left(\frac{2\pi}{3}\right)+\I     \sin
    \left(\frac{2\pi}{3}\right)\right)$
\item    $\sqrt{2}   \left(\cos    \left(\frac{3\pi}{4}\right)+\I   \sin
    \left(\frac{3\pi}{4}\right)\right)$
\item      $      \left(\cos     \left(\frac{\pi}{4}\right)+\I      \sin
    \left(\frac{\pi}{4}\right)\right)                          \left(\cos
    \left(\frac{3\pi}{4}\right)+\I                                   \sin
    \left(\frac{3\pi}{4}\right)\right)$
\item      $      \left(\cos     \left(\frac{\pi}{3}\right)+\I      \sin
    \left(\frac{\pi}{3}\right)\right)                          \left(\cos
    \left(\frac{4\pi}{3}\right)+\I                                   \sin
    \left(\frac{4\pi}{3}\right)\right)$
\item      $      \left(\cos     \left(\frac{\pi}{6}\right)+\I      \sin
    \left(\frac{\pi}{6}\right)\right)                          \left(\cos
    \left(\frac{\pi}{3}\right)+\I                                   \sin
    \left(\frac{\pi}{3}\right)\right)$
\item $ \left(2\E^{\I \frac{\pi}{9}}\right) \Bigl(5\bigl(\cos
    \left(\frac{2\pi}{9}\right)+\I                                   \sin
    \left(\frac{2\pi}{9}\right)\bigr)\Bigr)$
\item
  $\frac{\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)+\I\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)}{\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)+\I\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)}$
\item                                                                  $3
  \left(\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)+\I\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\right)\Bigr(2-2\I
  \sqrt{3}\Bigl)$
\item
  $\left(\cos\left(\frac{\pi}{6}\right)+\I\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\right)^7$
\item $\left(\cos\left(\frac{\pi}{12}\right)+\I\sin\left(\frac{\pi}{12}\right)\right)^8$
\item $\left(\sqrt{3}+\I\right)^8$
\item $(1+\I)^8$
\end{enumerate}
\end{multicols}
  
\end{exercice}


\begin{Aide}
  
Il  est facile  d'additionner  des nombres  sous  forme algébrique  mais
difficile de  les multiplier.  On cherchera donc  à d'abord  passer sous
forme exponentielle  dans certains  cas, ou à  utiliser les  formules de
\textsc{Moivre}, les  formules donnant arguments et  modules de produits
et de quotients par exemple.
\end{Aide}


\begin{exercice}[Forme exponentielle ]
\'Ecrivez  sous   forme  trigonométrique  $a={\rm   e}^{2{\rm  i}x}+{\rm
e}^{-2{\rm i}x}$, $b=1-{\rm e}^{{\rm i}\alpha}$.
\end{exercice}

\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
  \item  $r(\cos   x+\I  \sin   x)$  n'est   pas  toujours   une  forme
        trigonométrique: il est nécessaire que $r$ soit positif.
\item  Ruse habituelle! On  factorise par  l'exponentielle de  l'angle
       moitié:
$1-{\rm e}^{{\rm i}\alpha}={\rm e}^{{\rm i}\alpha/2}\pa{{\rm e}^{-{\rm i}\alpha/2}-{\rm e}^{{\rm i}\alpha/2}}$
  \end{enumerate}
\end{Aide}


\subsection{Calculs ECS}

{\bf ECRICOME 2019 : } Cette question de trigonométrie est peu traitée. Les formules de trigonométries doivent pouvoir être
retrouvées rapidement.

\begin{exercice}[linéarisation]
  Exprimer $\cos(\theta)^3$ comme combinaison linéaire de $\cos(3\theta)$ et $\cos(\theta)$.
\end{exercice}

\begin{Aide}
  Formules d'Euler...
\end{Aide}


\begin{exercice}
  Exprimer $\sin(3\theta)$ en fonction de $\sin\theta$
\end{exercice}


\begin{Aide}
  $\sin(3\theta)=\Im\left(\E^{3\I\theta}\right)$
\end{Aide}


\begin{exercice}
  Calculer les intégrales suivantes :
$I_1=\ds\int_{0}^\pi \sin^2(x)\dx$
\qquad
$I_2=\ds\int_{0}^\pi \cos^4(x)\dx$
\qquad
$I_3=\ds\int_{0}^\pi \cos(2x)[\sin(x)]^3\dx$
\end{exercice}

\begin{Aide}
  Linéariser
\end{Aide}


\begin{exercice}
  Soit $n\in\N$. Résoudre dans $\bbc$ l'équation $(z-1)^n=(z+1)^n$
\end{exercice}



\begin{Aide}
  racine n-ème
\end{Aide}

\begin{exercice}
  Soit $\theta\in\R$. Pour tout $n\in\N$, on note $C_n=\ds\sum_{k=0}^n\cos (k\theta)$ et
$S_n=\ds\sum_{k=0}^n\sin (k\theta)$.
\\
Calculer $C_n$ et $S_n$ en fonction de $n$ et $\theta$.
\end{exercice}

\begin{Aide}
  Introduire une exponentielle complexe
\end{Aide}



\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyECS2020_21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
